WhatsApp騙案年增13倍 中年漢4小時被騙43萬

曾雅詩（右）提醒市民應為WhatsApp賬戶進行雙步驟驗證，防止被盜用。黎樹雄攝(蘋果日報)

劉嘉豪提醒市民一旦發現WhatsApp賬戶被騎劫，應立即重新安裝及重新驗證，以「奪回」賬戶，並應立即通知親友提防受騙。黎樹雄攝(蘋果日報)

WhatsApp驗證碼騙案有上升趨勢，由17年的42宗飆升至去年的592宗，升幅高達13倍，事主共損失640萬元。今年首季亦有152宗，事主損失270萬元，其中涉款最多個案達43萬元。警方指出，有逾9成個案是涉騙取遊戲點數卡，提醒市民一旦發現WhatsApp賬戶被騎劫，應立即重新安裝WhatsApp及重新驗證，以「奪回」賬戶，並應立即通知親友提防受騙。劉嘉豪承認，至今並無任何人被捕，因騙徒使用海外伺服器犯案，增加警方調查難度，警方正循本地及海外跨境犯案方向調查。

警方網絡安全及科技罪案調查科署理警司劉嘉豪表示，騙徒從網上社交平台或即時通訊程式，入侵保安設定較低賬戶的控制權，並預先以另一部手機重設目標受害人的WhatsApp賬戶，向受害人發出遺失手機、重設賬戶等訊息作藉口，要求受害人「協助」接收一個附有驗證碼及SMS短訊，一旦受害人回覆或點擊連結，騙徒就可獲取WhatsApp驗證碼，即時騎劫受害人WhatsApp賬號，再以漁翁撒網方式聯絡受害人的親友，假扮受害人要求他們代購點數卡或現金周轉騙款。

警方網絡安全及科技罪案調查科警司曾雅詩指出，Whatsapp驗證碼騙案於17年起出現，有42宗，損失金額只有8萬元，但去年卻激增至592宗，增幅高達13倍，事主共損失640萬元。而今年首季有152宗，比去年同期的227宗下跌33%，但損失金額卻不跌反升，由180萬元升至270萬元，升幅5成。她指，超過9成個案均涉騙取點數卡，有47%受害者年齡為41至60歲，其次是60歲以上，有17%。

今年首季損失最大宗的個案發生於今年1月，一名48歲男子報稱收到「家姐」的WhatsApp訊息，要求代購網上遊戲點數卡以供炒賣賺錢，他在4小時內先後在屯門黃金海岸寓所附近的便利店購買點數卡逾100次，總值約43萬元。

劉嘉豪提醒市民一旦發現WhatsApp賬戶被騎劫，應立即重新安裝及重新驗證，以「奪回」賬戶，並應立即通知親友提防受騙，「同佢哋講你嘅WhatsApp賬戶被盜用，如果收到聲稱係你嘅訊息，要佢哋俾驗證碼或買點數卡，千祈唔好理」。曾雅詩亦提醒市民應為WhatsApp賬戶進行雙步驟驗證，防止被盜用，「做咗雙步驟驗證，就算騙徒攞咗驗證碼，但冇你嘅密碼，就唔能夠劫你個賬戶，從而就唔能夠向你親友埋手。」

她又呼籲便利店職員，一旦發現可疑點數卡交易，宜即時查詢及提醒事主，「如果見到有人一次過買過萬嘅點數卡，係好唔尋常，店員應該查問對方點解買咁多點數卡，提醒佢哋以免受騙。」如有任何疑問，可致電警方「防騙易」24小時熱線18222查詢。

如何解除被騎劫WhatsApp賬戶

方法一：解除WhatsApp裝置，重新安裝及以短訊認證，取回賬號，並應立即在WhatsApp賬戶進行雙步驟驗證，防止再被盜用
方法二：若曾多次登入WhatsApp，未必可即時憑短訊認證，就要改用語音電話認證，WhatsApp美國總公司會以語音電話提供驗證碼
方法三：若未能以語音認證，就需要向WhatsApp美國總公司支援中心發電郵求助

資料來源：警方網絡安全及科技罪案調查科

今年首季損失最大宗的個案發生於今年1月，一名48歲男子報稱收到「家姐」的WhatsApp訊息，要求代購網上遊戲點數卡以供炒賣賺錢，他在4小時內先後在屯門黃金海岸寓所附近的便利店購買點數卡逾100次，總值約43萬元。

CLS

收銀果個如果估到佢係俾人搵笨應該笑到肚都痛